\section{準備}
\subsection{モデル検査}
モデル検査は形式検証の一つであり，ハードウェアやソフトウェアのシステムにおいて，形式手法や数学などを用いて，システムが正しいかを判別することである．
形式手法は数理論理学や形式言語などを用いて，ハードウェアやソフトウェアの仕様記述および検証を行う手法である．
モデル検査は検査対象のシステムが与えられた仕様を満たしているかを自動的に判定する手法である．
検査対象システムは状態遷移グラフとしてモデル化され．モデルの状態空間を網羅的に探索することで，モデルが時相論理式で表現された仕様を満たすか否かを自動的に判定することが可能となる．
時相論理とは，システムの時間的な性質を表現するための論理体系である．
時相論理式の意味は，クリプキ構造と呼ばれるある種のラベル付き状態遷移グラフを特徴付けるものとして定義される．

\subsubsection{クリプキ構造}
クリプキ構造 $M=<S,S_0,R,L>$ はラベル付き状態遷移グラフの一種で，$AP$を原子命題として以下のように定義される．

		\begin{enumerate}
			\item $S$：状態の有限集合．
			\item $S_0\subseteq S$；$S_0$は初期状態の集合であり，状態集合 $S$ の部分集合として定義される．
			\item $R\subseteq S\times S$；$ R $は遷移の集合であり，状態間の全関係として定義される．任意の状態$ s \in S $について$ R(s,s') $となる状態$s'$が存在する．
			\item $L:S\to 2^{AP}$ ；$ L $は各状態にそのとき真となる原子命題を割り当てる関数
		\end{enumerate}

構造$ M $の状態$s$から始まる無限の状態系列$ \pi=s_{0}s_{1}\ldots $をパスという．
ただし，$ s_{0} = s$かつ$ i \geq 0 $について$ R(s_{i},s_{i+1}) $を満たす．
		
\subsubsection{時相論理}
本研究で利用するモデル検査ツール NuSMV では，時相論理として CTL と LTL が利用できる．
本節ではこれらの時相論理について簡単に述べる．
CTL は状態遷移グラフの分岐構造を特徴付ける分岐時間論理であり，LTL は状態遷移グラフの計算パスを特徴付ける線形時間論理である．
パス限定子は \textbf{A} (全てのパスにおいて) と \textbf{E} (あるパスが存在して) の二つがあり，与えられた状態から始まる全てのパスに対して限定操作を行う．
時相演算子は \textbf{X} (次に)，\textbf{F} (いつか)，\textbf{G} (常に)，\textbf{U} (まで) の 4 種 (\textbf{U} の論理双対として \textbf{R} を加える場合もある) があり，単一の計算パス上のイベントを記述することに用いられる．

4つの時相演算子について，表\ref{zisou}に示す．
\begin{table}[htb]
	\caption{時相演算子}\label{zisou}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		基本演算子 &  意味\\
		\hline
		\textbf{X} &  \shortstack{([次の時点で])演算子は，パスの2番目の状態で\\性質が成り立つことを示す．}\\
		\hline
		\textbf{F} &　　\shortstack{(「いずれ」「将来」)は，パス上のある状態で\\性質が成り立つことを示す．}\\
		\hline
		\textbf{G} &  \shortstack{(「いつも」「ずっと」)は，パス上のすべての状態で\\性質が成り立つことを示す．}\\
		\hline
		\textbf{U} &  \shortstack{(「まで」)は，2番目の性質がパス上のある状態で成り立ち，かつ，\\その状態以前の状態すべてで1番目の性質が成り立つ場合，\\成り立つことを示す．}\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


以下で，CTL と LTL の文法と意味について述べる．

			\begin{itemize}
				\item CTL
				
CTL (Computation Tree Logic，計算木論理) では，時相演算子\textbf{X}，\textbf{F}，\textbf{G}，\textbf{U}，\textbf{R}のそれぞれはパス限定子を直前に持たなければならない．
CTLはパス論理式の文法は次の規則に従って制限される．

				\begin{itemize}
					\item $f,g$が状態論理式であれば，\textbf{X}$f$，\textbf{F}$f$，\textbf{G}$f$，$f$\textbf{U}$g$，$f$\textbf{R}$g$はパス論理式				
				\end{itemize}
				
CTL式の記述例を表\ref{ctl}に示す．

				\begin{table}[htb]
					\caption{CTL式の記述例}\label{ctl}
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						基本演算子 & CTL式 & 意味\\
						\hline
						\textbf{AX} & \textbf{AX}$p$ & 次の時点で常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{AF} & \textbf{AF}$p$ & いつか$p$が成り立つ場合が存在する\\
						\hline
						\textbf{AG} & \textbf{AG}$p$ & 常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{AU} & \textbf{A}[$p$ \textbf{U} $q$] & \shortstack{$q$がある状態で成り立ち\\その状態以前の全てで$p$が成り立つ}\\
						\hline
						\textbf{EX} & \textbf{EX}$p$ & あるパスにおいて次の時点で常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{EF} & \textbf{EF}$p$ & あるパスにおいて$p$が成り立つ場合が存在する\\
						\hline
						\textbf{EG} & \textbf{EG}$p$ & あるパスにおいて常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{EU} & \textbf{E}[$p$ \textbf{U} $q$] & \shortstack{あるパスにおいて$q$がある状態で成り立ち\\その状態以前の全てで$p$が成り立つ}\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			
				\item LTL
				
LTL (Linear Temporal Logic，線形時間論理) は，\textbf{A}$f$という論理式で構成される．
ただし，$f$は，状態論理式が原子命題以外は現れないパス論理式とする．
LTLのパス論理式は次のどちらかにの場合に当てはまる．

				\begin{itemize}
					\item $p \in AP$であれば，$p$はパス論理式
					\item もし$f$と$g$がパス論理式であれば，$\lnot f，f \vee g，f \wedge g,$ \textbf{X}$f$，\textbf{F}$f$，\textbf{G}$f$，$f$ \textbf{U} $g$，$f$ \textbf{R} $g$ 
				\end{itemize}
			
LTL式の記述例を表\ref{ltl}に示す．

				\begin{table}[htb]
					\caption{LTL式の記述例}\label{ltl}
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						基本演算子 & LTL式 & 意味\\
						\hline
						\textbf{G} & \textbf{G}$p$ & ある時点以降，常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{F} & \textbf{F}$p$ & ある時点以降，いつか$p$が成り立つ場合が存在する\\
						\hline
						\textbf{U} & [$p$ \textbf{U} $q$]& ある時点以降，$q$が成り立つまで常に$p$が成り立つ\\
						\hline
						\textbf{X} & \textbf{X}$p$　& 次の瞬間で$p$である\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			\end{itemize}
			
\subsubsection{NuSMV}
NuSMVは米カーネギーメロン大学(CMU)のグループがイタリアのブルーの・ケスラー財団，およびトレント大学と共同で，SMVを拡張して開発したオープンソフトウェアである．
SMV (Symbolic Model Verifier) は記号モデル検査手法を用いた形式検証ツールの代表的なものである．
NuSMVは SMV 言語という専用の言語で記述されたモデルを対象として検証を行う．
SMV 言語は以下のような構造で記述される．

		\begin{lstlisting}
		MODULE <モジュール名>
		<変数宣言部>
		<遷移記述部>
		<検査式記述部>
		\end{lstlisting}
		
これらの定義について，次に述べる．

		\begin{itemize}
		\item 変数宣言部
		
変数宣言部は変数を定義する部分であり，遷移記述部で記述される状態遷移における変数をこの部分で記述する．
変数宣言部では，VARキーワードの後に，変数を宣言する．
記述例を以下に示す．

		\begin{lstlisting}
		VAR 
		変数名 ： 変数の型；
		変数名 ： 変数の型；
		\end{lstlisting}
		
上記の変数の型において，本研究で使用する 3 つの型について述べる．
		\begin{enumerate}
			\item boolean型
			
boolean型変数は，真 (TRUE)，または偽 (FALSE) の値をもち，以下のように記述する．

		\begin{lstlisting}
		変数名 : boolean ;
		\end{lstlisting}
			\item 整数型
			
整数型変数は，正と負の整数のみを扱い，$-2^{31}+1～2^{31}-1$ の範囲で表現できる．
この際，定義域を最小値と最大値によって直接記述しなければならい．
記述例を以下に示す．

		\begin{lstlisting}
		変数名 : <最小値>..<最大値>;
		\end{lstlisting}
			\item 列挙型
			
列挙型変数は，シンボルを記述することで，宣言する．
シンボルは整数型，文字列が記述でき，boolean型は記述できない．
記述例を以下に示す．

		\begin{lstlisting}
		変数名 : {シンボル,シンボル,..};
		\end{lstlisting}
		
列挙型変数は，整数型と文字列を組み合わせることもでき，以下の例にように宣言が可能である．

		\begin{lstlisting}
		tmp : {-1,4,running};
		\end{lstlisting}
		
列挙型変数は整数列挙型変数でもあり，以下の例のような宣言の場合，整数列挙型変数で宣言され，整数型の代わりに使用することもできる．

		\begin{lstlisting}
		tmp : {-1,4,9};
		\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
		\item 遷移記述部
		
遷移記述部は，ASSIGN キーワードを用いて次のように記述する．

		\begin{lstlisting}
		ASSIGN
			<遷移ルール>；
			<遷移ルール>；
		\end{lstlisting}
		 
遷移ルールは，変数宣言部で宣言された各変数について，

		\begin{itemize}
			\item 定数
		\begin{lstlisting}
		変数名 ：＝ 右辺値;
		\end{lstlisting}
			\item 変数
			
初期値の設定において，以下のように記述する．

		\begin{lstlisting}
		init(変数名) ：＝ 右辺値；
		\end{lstlisting}

ある状態から次の状態へ遷移するときの，値の変化について，以下のように記述する．

		\begin{lstlisting}
		next(変数名) ：＝ 右辺値；
		\end{lstlisting}
			\item 場合分け
			
場合分けがあるとき，以下のように記述する．

		\begin{lstlisting}
		next(変数名) ：＝ case；
			条件式 : 右辺値;
			条件式 : 右辺値;
		esac;
		\end{lstlisting}	

case 文では上から条件式を評価し，結果が真となる最初の条件式に対応する右辺値を返す．
条件式における優先順位は上から記述された順に高くなる．
条件式は右辺値の式として扱うことができるものが，記述できる．
すべての条件が真とならない場合は 1 を返すが，以下のように常に真となる条件式を用意することが推奨される．
この場合は，いずれの条件式も満たされない場合は最後の条件式 TRUE が満たされることで，変数 x は現在の値が保持される．

		\begin{lstlisting}
		next(x) ：＝ case；
			条件式 : 右辺値;
			条件式 : 右辺値;
			TRUE　　: x；
		esac;
		
		\end{lstlisting}	
		
		\end{itemize}
		\item 検査式記述部
		
NuSMVでは，CTLとLTLで記述された検査式を扱うことができる．
検査式が検査特性を満たすか否かを判定し，検査特性を満たす場合にはTRUE，満たさない場合には，FALSEと反例を返す．
CTLとLTLの検査式の記述について，以下で述べる．

		\begin{enumerate}
			\item CTL
			
CTL 式を検査する場合，CTLSPEC (代わりにSPECでも良い) キーワードを用いて記述する．
行末には；を表記しなくてよい．
例えば，命題Pに対して，\textbf{AG}(\textbf{EF} $ p $) という検査式を検査する場合，以下のように記述する．

			\begin{lstlisting}
			CTLSPEC AG(EF P)
			\end{lstlisting}	
			\item LTL
			
LTL 式を検査する場合，LTLSPEC キーワードを用いて記述する．
またCTLと同様に行末に；は不要である．
例えば，\textbf{A} (\textbf{FG} $ p $)を検査する場合，以下のように記述する．

			\begin{lstlisting}
			CTLSPEC A(FG P)
			\end{lstlisting}	
		\end{enumerate}
		\end{itemize}
			
\subsection{SMTソルバ}
SMTソルバは一階述語論理式の充足可能性判定を実行するツールである．
充足可能性問題とは，変数を含む論理式に対して適切な値を割り当てることで，論理式を満たすことが可能か判定する問題である．
論理式を満たすことが可能な場合，充足可能といい，不可能な場合，充足不能 (あるいは恒偽) であるという．
SMT ソルバは論理式が充足可能な場合にそれを満たす変数への値の割り当ても合わせて出力する．
．
\subsubsection{Z3}
Z3はMicrosoft Researchが開発したSMTソルバの一種である．
本研究ではZ3が提供しているPython用のAPIを介したZ3の利用方法について述べる．
まず，変数を宣言し，ソルバのインスタンスを作成後，そのソルバに制約を追加していく．
制約をすべて記述後，解を探索し，取得する．
もし充足可能であれば，充足例としてモデルを取得し，出力する．
記述例を以下に示す．

		\begin{lstlisting}[numbers = {left}, frame={tb}, xleftmargin=3zw,]	
#モジュールをインポート
from z3 import *
#変数を宣言
Tie，Shirt = Bools('Tie Shirt')
#ソルバのインスタンスを作成
s = Solver()
#制約を追加
s.add(Or(Tie，Shirt))
#解を探索し，取得
ans = s.check()
#解を出力
print(ans)
#解が充足可能(satifiable)ならば，モデルを取得し，出力
if ans == sat:
	mdl = s.model()
	print(mdl)
		\end{lstlisting}
		
上記を実行すると，以下の出力が得られる．

		\begin{lstlisting}
		sat
		[Shirt = FALSE，Tie = TRUE]
		\end{lstlisting}
		
ここでモデルとは，与えられた制約が真となる (論理式を充足する) 値の割り当てを表す．
例えば，上記の記述例では，[Shirt = FALSE，Tie = TRUE]が一つの真となる組，つまりモデルを表す．

		\begin{itemize}
			\item 変数宣言
			
			変数の型によって，宣言方法が異なる．本研究で使用した三つの型について述べる．
			\begin{enumerate}
				\item boolean型
				
				boolean型では，Bool()という関数を用いて，変数を宣言し，以下のように記述する．
				\begin{lstlisting}
				tmp　= Bool("x")
				\end{lstlisting}
				上記の記述例はtmpはboolean型であるxであることを表している．
				また，複数の変数を宣言する場合，以下のように記述する．
				\begin{lstlisting}
				tmp,　tmp2= Bool("x y")
				\end{lstlisting}
				\item 整数型
				
				整数型では，Int()という関数を用いて，変数を宣言する．記述例は以下に示す．
				\begin{lstlisting}
				tmp = Int("x")
				\end{lstlisting}
				これは，tmpは整数型であるxを表す．
				
				\item 列挙型
				
				列挙型は次のように宣言する．
\begin{lstlisting}
tmp,(tmp2,tmp3,tmp4) = EnumSort("SMT",
["satisfiable","modulo","theories"])
\end{lstlisting}
				tmpは列挙型を表すオブジェクトであり，SMTを示す．また，tmp2,tmp3,tmp4はそれぞれ，satisfiable,modulo,theoriesを示す．
			\end{enumerate}
			\item 論理演算
			
			本研究で使用した四つの論理演算の記述方法について述べる．
			\begin{enumerate}
				\item 論理積AND
				
				$P_{1}\wedge P_{2}\wedge...$という論理積を表す記述は，以下のようになる．
				\begin{lstlisting}
				And(P1,P2,...)
				\end{lstlisting}
				\item 論理和OR
				
				$P_{1}\vee P_{2}\vee...$という論理和を表す記述を以下に示す．
				\begin{lstlisting}
				Or(P1,P2,...)
				\end{lstlisting}
				
				\item 論理否定NOT
				
				$\lnot P$という論理否定を表す記述を以下に示す．
				\begin{lstlisting}
				Not(P)
				\end{lstlisting}
				
				\item 論理包含IMP(含意)
				
				$ P\Rightarrow Q $という論理包含を表す記述を以下に示す．
				\begin{lstlisting}
				Implies(P,Q)
				\end{lstlisting}
				
			\end{enumerate}
		
			\item 制約の追加
			
			ソルバのインスタンス生成は以下のように記述する．
			\begin{lstlisting}
			s = Solver()
			\end{lstlisting}
			命題$P_{1},P_{2},...$があるとき，それらは真であるという制約をソルバ s に追加する記述は以下のようになる．
			\begin{lstlisting}
			s.add(P1,P2,...)
			\end{lstlisting}
			addメソッドの引数は命題だけでなく，論理式も同様にソルバに加えることができる．
			例えば，$ P\Rightarrow \lnot Q $という論理式の制約を加える場合，
			以下のような記述でソルバsに加えることができる．
			\begin{lstlisting}
			s.add(Implies(P,Not(Q)))
			\end{lstlisting}
		\end{itemize}
		